溫故知新(二) 專訪周永勤：「得罪說句，哪管他是跛子，在中聯辦名單就有票」

選舉落幕，以身邊人背景、收入來源、生活習慣被威脅棄選的周永勤再次體會到，同為建制派，卻不想做政治傀儡的下場，「高度自治及一國兩制是否仍在實行呢？」

端傳媒記者 陳嘉茵、許創彥、趙燕婷 發自香港 2016-09-07

// 9月6日下午4時半，身穿淺藍色西裝、架着黑框眼鏡的周永勤，除下立法會訪客證，緩緩步出香港立法會大樓。多年來，以議員身分出入立法會，一直是周永勤的夢想。

然而，就在今屆立法會選舉前夕，原本報名參選新界西地區直選的自由黨成員周永勤，在8月25日出席一個電視論壇時突然宣布棄選。論壇後被傳媒追訪時，他沒有解釋太多，只表示是受到威嚇而被逼退選，並留下「死不可怕，最可怕是保護不到身邊人」這句話。翌晚，他隻身遠走英國，直至9月4日選舉完結後才回港。

9月6日，這位刻意避開選舉日的參選人，在立法會外接受端傳媒專訪。對於棄選的種種疑團，包括是否北京強力部門，或比中聯辦更高層次的機關在幕後指示，周永勤沒有直接點明，只說他們要「確保選舉沒有風險」，外間推測是要讓新界西另一候選人何君堯順利當選。

外界戲稱何君堯是「西環契仔」（編按：意為「西環乾兒子」，中聯辦辦公大樓位處香港西環，常用「西環」指代中聯辦），指他得到中聯辦的「祝福」後，在選舉中獲35,657票，拿下新界西選區最後一席。

對於這位對手的勝利，周永勤語帶不屑地說：「我又不是契仔，我又不知道如何上契。正如選舉論壇上我都說，我們不是要政治傀儡，我們要選議員，不是選契仔。」

「究竟高度自治及一國兩制在香港是否仍在實行呢？」經過這次選舉洗禮，一向自認建制派的周永勤留下了他從政22年最大的疑問。

誰要周永勤棄選？
周永勤棄選事件，引起公眾嘩然，有人相信他是在威嚇下棄選，也有人質疑他只是「做戲」，目的是將何君堯拉下馬。

面對種種質疑，周永勤斬釘截鐵地說：「我是被逼停止選舉，被逼停止論壇，甚至被逼離開香港，要點票結束後才回來。我是被迫走呀。等如一個學生準備了考試很久，你不管他的成績如何，但你就告訴他，你不准進入試場，直至派成績表你才可以回課室。現在是發生什麼事？你連參選的權利也沒有？」

然而，周永勤透露，這些威嚇早在他參選前已出現。他說，在他報名參選前已有中間人接觸他，要求他不要參選，但他並未理會，在7月19日報名參選新界西地區直選。報名後，中間人又要求他「低調」參選，他同樣漠然置之。

選舉工程進行一個月，直到8月25日周永勤公布棄選前，中間人再次找上門，向他展示其支持者往返內地的出入境紀錄及內地行蹤，以及其家人和支持者的照片，要求他停止出席選舉論壇、停止選舉工程及在投票日前離港。

他一臉憂心地說：「支持者如果繼續幫我的話，（中間人）表明要他們付出代價，或會惹上麻煩。這不是任何私家偵探，任何團體可以做到的事。仔細的程度，是你身邊有甚麽人在幫你，他們背後所有背景、收入來源及生活習慣。」

訪問期間，記者幾次追問誰是中間人，周永勤卻始終不肯透露。「那些人名我真的不能說，我不方便說，你知道我說出來會有什麼後果，你想我死嗎？」

外界猜測事件背後由中聯辦主導，周永勤卻為中聯辦「平反」，說「其實不單止中聯辦，中聯辦只是執行部門」，但他認為不可以簡單說是北京主導，因為裏面「有很多條線」。儘管拒絕透露詳情，但周永勤暗示壓力並非香港執法部門可以處理，「如果廉署可以去北京拉人，回國內拉人，維護社會公正當然是好，但大家都知他做不到」。

周永勤更斷言這樣赤祼的干預，不會是最後一次，「你寵壞了他，下次會變本加厲，但同時間又有股無力感。」

為何要周永勤棄選？
周永勤本身是元朗瑞華區議員，訪問進行了一半，他就說要返回天水圍的議員辦事處工作，請記者與他同行。途中，他多次收到朋友的來電及訊息，向他了解棄選的原委。

而今次選舉中，他以自由黨名義參選立法會，首次排在名單首位出選。新界西選區合共有20張名單，爭奪9個議席。該區以往一直是建制派的票倉，今次除了周永勤以外，還有5張建制派名單，包括報稱獨立的何君堯、新民黨田北辰、工聯會麥美娟、民建聯陳恆鑌和梁志祥。

周永勤評估自己當區議員多年，加上一些鄉事票，如果沒有棄選，最少可以取得一萬票，但「除了那幾個被欽點的之外，建制派只剩下我而已。要取得5個議席，可能怕我礙手礙腳，和其他人『攬炒』（同歸於盡）。你循結果去看，便知道這個想法有沒有錯，便知道為何我有這個遭遇。」

但棄選後，他的選票真的會流向何君堯嗎？周永勤分析說，元朗和天水圍是他的根據地，兩區不少街坊都是他的支持者。他棄選後，這些支持者一定不會投非建制陣營；而在建制陣營中，民建聯與他競爭多年，支持者也不會投民建聯參選人。「所以他們選一個形象相近的，可能我相較其他的是知識型的，而那邊姓何（何君堯）的形象與我接近，不出奇的。」

然而，最終因周永勤棄選而得益的，卻似乎是另外兩名非建制候選人——報稱獨立的朱凱廸和熱血公民鄭松泰，二人的得票，分別是新界西的第一位和第三位。朱凱廸取得超過8萬票的佳績，更是地區直選「票王」。

周永勤認為，朱凱廸和鄭松泰選情的轉捩點，正是他的棄選事件。「他們是第一個出來為我來為我抱不平的，其實在這裏拿到很多支持。大家看民調結果的變化，便看到分水嶺正是那一天。」

中聯辦代理人勢力膨脹
建制派在今次選舉中的得票比率是40.9%，比2012年少不足1%，但選票的分布明顯改變。傳統建制政黨民建聯，取得建制派選票的40.7%，比上屆的47.9%，減少7.2％；自由黨得票大跌，由上屆6.4%減至2.4%，地區直選全軍覆沒。他們丟失的選票，正正流向了一眾「西環契仔契女」。

輿論認為，自2008年立法會選舉開始，中聯辦就開始挑選「政治代理人」。這班「契仔契女」，大多來自法律界。

剛在九龍西勝選、準備當第三屆立法會議員的經民聯梁美芬，本身是執業大律師。她今次報名參選時，在記者追問下，承認有就競逐連任一事知會中聯辦，最後她以多於上屆1萬5千票之勢順利入局。而早在2012年立法會選舉期間，已承認獲中聯辦助選的律師謝偉俊，今屆在報稱獨立下，同樣取得比上屆多近1萬票的情況下，成功在九龍東連任。

過往一直與中聯辦關係密切的，在得票增長下順利連任，同時，中聯辦亦有捧新人入局。

報稱獨立、但被外界稱為「西環契仔」的律師會前會長何君堯，在12年、未得中聯辦支持時以10805票落敗。但他自從跟中聯辦關係變得密切後，便扶搖直上，在今屆選舉嶄露頭角，取得新界西取得最後一席。他在當選後被記者問到要感謝的支持者是否包括中聯辦時，他坦言「當然」，並指與中聯辦的「友誼」是他多年來從事法律工作培養的。

至於出戰新界東的新民黨容海恩，本身是大律師。她在2016年初才加入新民黨，短短半年已獲安排出選立法會，縱使被批評在選舉論壇表現欠佳，但仍獲得各大社團協助拉票，宣傳攻勢冠絕新界東，其他候選人紛紛質疑她是「西環新契女」。

選舉翌日，有傳媒拍到新民黨主席葉劉淑儀坐駕駛入中聯辦，後座全以黑布遮蔽，外界猜測是帶容海恩往中聯辦「謝票」。

自由黨榮譽主席田北俊在選舉結束後，於9月6日在記者會上直指，容海恩的辯論能力及議題知識不足，「不明有甚麼值得市民支持」。他又意有所指地說，容海恩的競選旗幡比自由黨團隊還要多，暗指她背後得到龐大資源支持，好讓「中聯辦又多一個發言人」。

田北俊續指，其親弟、出戰新界西的新民黨副主席田北辰的得票比實際減少，皆因中聯辦要保何君堯，「新界西的成績，中聯辦安排得好妥貼」。

「有時你醒覺了，發現無力改變更痛苦」
以自由黨名義出戰的周永勤承認，自2003年50萬人遊行反對廿三條立法，田北俊辭任行政會議迫使政府最終撤回議案後，自由黨一直沒有獲得中聯辦配票，「或者他不甘心做契仔應該做的事，所以就不會是契仔」。

不屑當上「契仔」，周永勤卻目睹這班「西環契仔」的拉票情況：「我不知道中聯辦如何配票，但你看到他的動員是很誇張的。他想要贏的候選人，是可以全日從早到晚，所有屋邨、所有輕鐵站，全個新界西，大概每日差不多一百個點，每個點六個人。你看他用多少人，用了多少錢？但他的競選經費可以是零的，大家信嗎？」

「如今這些議員，大家心照啦，你給他看財政預算那疊文件，他不認識公共財政，看也未懂看；他最主要的工作，審議條例草案，也是看也不懂看，那怎樣做？等指示舉手嗎？」周永勤帶點灰心地說：「得罪地說，哪管他是跛子，只要在中聯辦的名單，就有票。」

至於他自己未來的路，周永勤說會繼續做好餘下三年的區議員任期。「我會做回自己，除非我消失了，但我消失後還會更精彩，因為我已經寫了一份東西，這份是我的遺囑。如果我出了事，會全球轉載。」

事到如今，周永勤認為中聯辦的滲透，只會更加變本加厲，他希望這件事能夠令更多對政治冷漠的人醒覺起來。「醒覺總是好事，但改不改變到就是另一回事，有時你醒覺了，發現無力改變更痛苦。」周永勤平淡說出這句話後，沉默了一會。//

© 端傳媒 Initium Media